\chapter*{ПЕРЕЧЕНЬ УСЛОВНЫХ ОБОЗНАЧЕНИЙ}
\addcontentsline {toc}{chapter}{ПЕРЕЧЕНЬ УСЛОВНЫХ ОБОЗНАЧЕНИЙ}

$\mathbb{I}_{[a,b]}$ -- множество целых чисел на отрезке $[a,b]$.

Для вектора $x$ и положительно определённой матрицы $P=P^T>0$ запишем $\|x\|_P=\sqrt{x^TPx}$.

$
H_L(x)=
\begin{bmatrix}
	x_0 && x_1 && \dots && x_{N-L} \\
	x_1 && x_2 && \dots && x_{N-L+1} \\
	\vdots && && \ddots && \vdots \\
	x_{L-1} && x_L && \dots && x_{N-1}
\end{bmatrix}
$ --  матрица Ганкеля, составленная из последовательности $\{x_k\}^{N-1}_{k=0}$  


Определим максимальное и минимальное собственные значения матрицы P
$\lambda_{\min}(P)$ и $\lambda_{\max}(P)$. Для матриц $P_1=P_1^T, P_2=P^T_2$ запишем, 	
\begin{displaymath}
	\lambda_{\min}(P_1,P_2)=\min\{\lambda_{\min}(P_1),\lambda_{\min}(P_2)\},
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
	\lambda_{\max}(P_1,P_2)=\max\{\lambda_{\max}(P_1),\lambda_{\max}(P_2)\}.
\end{displaymath}

 $\|x\|_2,\|x\|_1$, $\|x\|_\infty$ -- Евклидовы, $\ell_1$ и $\ell_\infty$ нормы $x$, соответственно.

\chapter*{РЕФЕРАТ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{РЕФЕРАТ}

Дипломная работа, \pageref{lastpage}~с., 5 рис., 5 ист.

\bigskip

\noindent ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, УПРАВЛЕНИЕ ПО ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛИ, ЛИНЕЙНАЯ СИСТЕМА, МАТРИЦА ГАНКЕЛЯ.


\bigskip

Объектом исследования дипломной работы являются линейные стационарные системы, для которых неизвестны их математические модели в пространстве состояний, однако даны априорные траектории входных и выходных переменных, на основе которых требуется строить обратные связи, обеспечивающие стабилизацию рассматриваемой системы.

Целью работы является реализация методов управления по прогнозирующей модели  для стабилизации исследуемой линейной стационарной системы на основе доступных априорных данных, как точных, так и содержащих шум во входных переменных.

Основные методы исследования -- методы оптимизации, теории систем.

Результатом данной работы является алгоритм решения задачи оптимального управления по прогнозирующей модели для линейных стационарных систем.

\newpage

\section*{\centerline{РЭФЕРАТ}}


Дыпломная работа, \pageref{lastpage}~с., 5 рис., 5 кр.

\bigskip

\noindent АПТЫМАЛЬНАЕ КІРАВАННЕ, КІРАВАННЕ ПА ПРАГНАЗУЮЦЬ МАДЭЛІ, ЛІНЕЙНАЯ СІСТЭМА, МАТРЫЦА ХАНКЕЛЯ.

\bigskip

Аб'ектам даследавання дыпломнай працы з'яўляюцца лінейныя стацыянарныя сістэмы, для якіх невядомыя іх матэматычныя мадэлі ў прасторы станаў, аднак дадзены апрыёрныя траекторыі ўваходных і выходных зменных, на аснове якіх патрабуецца будаваць зваротныя сувязі, якія забяспечваюць стабілізацыю разгляданай сістэмы.

Мэтай працы з'яўляецца рэалізацыя метадаў кіравання па прагназуюць мадэлі для стабілізацыі доследнай лінейнай стацыянарнай сістэмы на аснове даступных апрыёрных дадзеных, як дакладных, так і якія змяшчаюць шум у ўваходных зменных.

Асноўныя метады даследавання -- метады аптымізацыі, тэорыі сістэм.

Вынікам дадзенай работы з'яўляецца алгарытм рашэння задачы аптымальнага кіравання па прагназуюць мадэлі для лінейных сістэм.

\newpage

\section*{\centerline{ABSTRACT}} 

\bigskip

Degree thesis, \pageref{lastpage}~pages, 5 pictures, 5 sources

\noindent OPTIMAL CONTROL, MODEL PREDICTIVE CONTROL, LINEAR SYSTEM, HANKEL MATRIX.

\bigskip

The research object of the thesis is linear stationary systems, for which their mathematical models in the state space are unknown, but a priori trajectories of input and output variables are given, on the basis of which it is required to build feedbacks that ensure the stabilization of the system under consideration.

The aim of the work is to implement control methods using a predictive model to stabilize the investigated linear stationary system based on available a priori data, both accurate and containing noise in the input variables.

The main research methods are optimization methods, systems theory.

The result of this work is an algorithm for solving the optimal control problem using a predictive model for linear systems.
